\section{Материалы и методы исследования}
\label{cha:ch_3}

\subsection{Материалы исследования}
\label{sec:materials}

Объектом исследования послужили \num{50} беспородных крыс-самцов, с массой тела \SIrange{430}{470}{\gram}.
На \num{50} крысах проведено \num{5} серий экспериментов, включающих исследование изменений массы тела, уровня ферментов печени в сыворотке крови, бактериального посева из мезентериальных лимфоузлов, относительной массы внутренних органов.

\subsubsection{Моделирование токсического поражения печени}
\label{subsec:liver_damage_modelling}

\begin{itemize}

	\item Контрольная группа (интактные здоровые животные) -– крысам вводили внутрижелудочно ежедневно воду в количестве \SI{14}{\milli\litre\per{\kilo\gram}} в течение \num{21} дня;

	\item Опытная группа I - крысам вводили внутрижелудочно ежедневно раствор спирта \SI{40}{\degree} в дозе \SI{14}{\milli\litre\per{\kilo\gram}} в течение \num{21} дня;

	\item Опытная группа II - крысам вводили внутрижелудочно ежедневно алкогольный напиток (водка)  в дозе \SI{14}{\milli\litre\per{\kilo\gram}} в течение \num{21} дня;

	\item Опытная группа III - крысам вводили внутрижелудочно ежедневно раствор парацетамола в дозе \SI{500}{\milli\gram\per{\kilo\gram}} в течение \num{21} дня;

	\item Опытная группа IV - крысам вводили внутрижелудочно однократно раствор  \ce{CCl_4}  в дозе \SI{1}{\milli\litre\per{\kilo\gram}}, с \num{5}-ых суток ежедневно внутрижелудочно  вводили алкогольный напиток (водка) в дозе \SI{14}{\milli\litre\per{\kilo\gram}} в течение \num{17} дней.

\end{itemize}

Введение исследуемых веществ осуществлялось утром (с 9 до 11 часов), натощак.

\subsubsection{Содержание животных}
\label{subsec:animals}

Животные содержались в индивидуальных поликарбонатных клетках, покрытых стальными решетчатыми крышками с кормовым углублением.

После введения исследуемых веществ крысам давали стандартный полнорационный комбикорм, творог, морковь, профильтрованную водопроводную воду.

Во время экспериментов  температура воздуха в помещении, в котором находились животные, поддерживалась на уровне \SIrange{20}{24}{\celsius}.
Режим освещенности: с 8 до 20 часов - свет, с 20 до 8 часов -- сумеречное освещение.

Эвтаназия животных осуществлялась под наркозом в виде смеси золетила \num{100} и \SI{2}{\percent} ксилазина.

\subsection{Методы исследования}
\label{sec:methods}

В начале эксперимента и перед эвтаназией у всех животных измеряли массу тела.
После введения наркоза и вскрытия брюшной полости производили забор крови из полой вены для определения уровня ферментов печени в сыворотке крови.
Затем выделяли участок брыжейки с лимфатическими узлами для бактериологического анализа.
После этого осуществлялся забор внутренних органов (печень, почки, надпочечники, селезенка, слепая кишка) для определения их относительной массы.

\subsubsection{Определение уровня ферментов в сыворотке крови}
\label{subsec:methods_ferments}

В сыворотке крови определялись нижеперечисленные параметры с помощью автоматического биохимического анализатора Beckman Coulter AU-2700 (Ирландия) с использованием соответствующих для каждого параметра наборов реагентов Beckman Coulter:
\begin{itemize}
	\item Щелочная фосфатаза (ALP);
	\item Аланинаминотрансфераза (ALT);
	\item Аспартатаминотранcфераза (AST);
	\item Лактатдегидрогеназа (LDH).
\end{itemize}

\subsubsection{Микробиологическое исследование мезентериальных лимфоузлов}
\label{subsec:methods_microbiology}

Микробиологическое исследование мезентериальных лимфоузлов проводилось в соответствии с нормативными документами, принятыми для исследования кала у
людей: отраслевым стандартом 91500.11.0004-2003 "Протокол ведения больных. Дисбактериоз кишечника".
Количество бактерий в каждом виде выражали в \si{КОЕ\per\milli\litre}.

\subsubsection{Определение относительной массы внутренних органов}
\label{subsec:methods_relative_mass}

Абсолютную массу исследуемых органов определяли сразу же после вскрытия с помощью прецизионных весов фирмы Mettler.
Затем рассчитывали относительную массу органов -- отношение массы органа к массе тела в \si{percent}.

\subsubsection{Статистическая обработка результатов исследований}
\label{subsec:methods_statistics}

Для каждой группы животных рассчитывали среднее значение, медиану, и персентили.
В связи с тем, что распределение значений не носили нормальный характер, то данные в окончательном варианте представляли как медиану и персентили – Ме (25;75)\% и для статистического анализа  использовали непараметрические критерии.
Для сравнения значений динамики изменения массы тела, уровня ферментов  печени в сыворотке крови, данных бактериологического анализа, относительной массы внутренних органов, опытных групп с контрольной группой использовали непараметрический U-критерий Манна-Уитни.
Статистическизначимыми считались значения с $p<0.05$.

\pagebreak
